\input{../notemp}
\usepackage{url}

\title{情報セキュリティ 第二回}

\begin{document}
\maketitle

\section{}
\begin{itemize}
	\item 暗号アルゴリズム

		\begin{itemize}
			\item 対称暗号(共通鍵暗号)

				\begin{itemize}

					\item ブロック暗号

						\fbox{DES}, AES
					\item ストリーム暗号
						\begin{itemize}
							\item 同期式

								バーナム暗号

							\item 非同期式

								NFSR
						\end{itemize}
				\end{itemize}
			\item 非対称暗号(公開鍵暗号)

				\fbox{RSA}、Eigamal

		\end{itemize}
\end{itemize}

\section{DES(Data Encryption Standard)}
1977/1/15 制定

アメリカ標準暗号

NBS(National Burean of Standard)が制定

\subsection{Encrypt}
\subsubsection{${DES}_K\left(M\right) = C$}

$K\cdots \mbox{鍵}$、$M\cdots \mbox{平文}$、$C\cdots \mbox{暗号}$

\begin{enumerate}
	\item 平文を64bitにブロック化

	\item Initial Permutation (順番入れ替え)

	\item 32bitの$L_0$\footnote{58bit目が来る?}と$R_0$の2つに分割

	\item 非線形な関数$f$に$R_0$を突っ込む、argに$K_1$\footnote{鍵。48bit}も一緒に入れる
	
	% \item $L_0$と$f\left(R_0, K_1\right)$のbitのXORをとる
	\item $L_0 \oplus f\left(R_0, K_1\right)$をとる

	\item $L_1 = R_0, R_1 = L_0 + f\left(R_0, K_1\right)$とし、以下同様に15回行う。$K$も15回生成する

	\item 16回目では$L_{16}$と$R_{16}$を入れ替え、Initial Permutation\footnote{手順2の関数の逆関数}をし、暗号文を出力する
\end{enumerate}

\subsubsection{$K_n$の作り方}
\begin{enumerate}
	\item 64bitの鍵を、Permuted Choice 1(PC-1)を用いて8bitを捨て\footnote{スパコンを用いた総当りを可能にするためだと思われる。以下に行われるPC-2で切り捨てる8bitは再利用するので問題ない。眉唾話。}56bitにする

	\item 28bitずつ$C_0$と$D_0$に分ける
	
	\item それぞれ{\color{yellow}LS(左巡回シフト)}し、$C_1$、$D_1$とする

	\item $C_1$と$D_1$をさらにPurmuted Choice 2(PC-2)を用いて合成し、8bit落としたものを$K_1$とする

	\item $C_1$と$D_1$をLSして$C_2$、$D_2$とし、以下同様
\end{enumerate}

\subsubsection{非線形な関数$f\left(R, K\right)$}
\begin{enumerate}
	\item $R_i$(32bit)をビット入れ替えした$E$(48bit)を得る
	
	\item $K_{i + 1}$(48bit)$ \oplus E$を8分割し、それぞれ$S_1$～$S_8$\footnote{\emph{S-boxes}と呼ばれる。}(4bit)とする

	\item $S_1$～$S_8$の合計を$P$とし、$f\left(Ri, K_{i + 1}\right)$の出力とする
\end{enumerate}


\subsubsection{S-boxes}
\fbox{S-boxesのみが非線形}

ex) 01101

\begin{enumerate}
	\item 一番左の`0'と一番右の`1'を`行'、残りを`列'

	\item `行'と`列'の組み合わせで適当にガチャガチャする

	\item \url{http://en.wikipedia.org/wiki/DES_supplementary_material#Substitution_boxes_.28S-boxes.29}を見ると、0101
\end{enumerate}

線形だと弱く、いくつかのサンプルを入手すると解ける。

$\underbrace{y}_{\mbox{出力}} = \underbrace{A}_{\mbox{未知}}\underbrace{x}_{\mbox{入力}}$

$\left(y_1, y_2, \cdots, y_n\right) = A\left(x_1, x_2, \cdots, x_n\right)$

$A = YX^{-1}$

\subsection{Decrypt}
\begin{itemize}
	\item Encryptionの手順にて、平文ではなく暗号文を入力する
	
	\item $K_n$の代わりに$K_{16 - n}$を用いる
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item 暗号文を入力
	
	\item Initial Purmutationし、$L_{16}$、$R_{16}$を得る

	\item $R_{16} \oplus f\left(L_{16}, K_{16}\right)$

	\item ここで、$L_{16} = R_{15}$、$R_{16} \oplus f\left(L_{16}, K_{16}\right) = L_{15} \oplus f\left(R_{15}, K_{16}\right)$

	\item したがって、$L_{15} \oplus f\left(R_{15}, K_{16}\right) \oplus f\left(L_{16}, K_{16}\right) = L_{15}$

	\item これを繰り返すと、$L_0$、$R_0$が得られ、$IP^{-1}$を用いて平文が得られる
\end{enumerate}
\end{document}
